政府譴責提倡港獨 戴耀廷斥無釐清事實 「港為23條鋪路」

政府譴責提倡港獨
戴耀廷斥無釐清事實
「港為23條鋪路」

要聞

【本報訊】自2014年傘運起，親中媒體近4年間未曾止息對港大法律系副教授戴耀廷的口誅筆伐，近日又借戴到台灣出席一論壇大做文章，強指戴鼓吹港獨，特區政府更借回應傳媒查詢譴責戴耀廷，指對於有報道指戴在台發表香港可以考慮成立獨立國家的言論「感到震驚，並予以強烈譴責」。戴耀廷回應時稱，對港府未釐清事實就發聲明極度失望，質疑港府旨在為《基本法》23條立法鋪路。

記者：呂浩然

戴耀廷於本月25日到台灣出席論壇；旁為主持楊月清。互聯網

戴耀廷日前到台灣出席由台灣青年反共救國團舉辦，主題為「港澳中、各民族及台灣自由人權」的論壇，與會者還包括青年新政游蕙禎及中大學生會前會長周竪峰等。

《大公報》、《文匯報》等親中媒體連日作報道，直指主辦單位為台獨組織，形容論壇是「港獨、藏獨、疆獨、蒙獨、台獨」人士「五獨」合流；不少報道亦標榜戴耀廷鼓吹港獨，因為戴在論壇上提到「我們可以考慮成為一個獨立的國家」。

指赴台言論遭斷章取義

左媒連日報道後，港府昨透過新聞處回應傳媒查詢發聲明指，對有報道指戴耀廷在台灣發表香港可考慮成立獨立國家的言論，政府發言人重申「任何有關港獨主張，均不符合一國兩制、基本法以及香港社會的整體和長遠利益」，指「特區政府對有大學教員發表有關香港可以考慮成立獨立國家的言論感到震驚，並予以強烈譴責」。

《蘋果》翻查戴耀廷論壇上發言，當時戴指其他發言者提到反共，他的說法是反專制，而大眾就要思考一旦成功反專制後要怎樣的問題，接着他指出成功反專制後，要建立的民主的國家和民主的社會，而民主社會亦不單是有一人一票的選舉，亦要包括《國際人權公約》中的人民自決權利。

他又解釋人民自決權利說：「在中國大陸現在的不同的族群，可能包括上海的族群，也可以決定是不是應該成立一個關係，讓大家聯結起來」，「我們可以考慮成為一個獨立的國家，我們可以考慮成為一個聯邦的部份，我們也可以考慮歐盟那種邦聯的一部份，這種就是民主自決」，強調民主自決就是「透過不同的族群、每一個人的平等權利去決定他們的前途是怎麼樣」，這方面也涉及香港的未來。

對於遭港府譴責，戴耀廷昨午嚴辭反駁，斥港府未釐清事實就發出如此聲明，「我在此表示極度失望」，又重申他當時的發言重點是香港的民主運動應定位為反專制運動，而中國的專制政權有一天會結束，中國亦必然會成為一個民主國家，屆時港人也能實現民主普選和人民自決，港人可以考慮是否成為獨立國家，或與中國其他地區的族群組成聯邦。

戴強調有關言論他早在報章已發表過，港府卻高調地借回應傳媒針對他，「令人懷疑特區政府是否為了在未來進行23條立法造勢，及打擊港人的言論自由，連討論及想像中國與香港的未來也會受到壓制」。

戴耀廷昨晚再在fb表明立場，「本人並不贊同香港獨立，也不會推動『民主自決』的公投，因為在現階段條件並不存在」。他指沒人知道未來情況，若有些人在香港為未來多想一些，就被打壓，「這香港已肯定不是我們一直所珍惜的自由社會了」。

相關新聞

觸動中央神經 港府隔5天始發炮
要聞 3小時前

係外國講都唔得？

共產黨你自已都講唔通喇，你老母

就快連講都唔洗講就譴責你成個港獨樣

戴耀庭港獨

人唔笑，狗都吠

我都唔明嗰個論壇點解要請戴耀廷同埋劉慧卿去

雷動都幫港共唔少啦

建議拆關
支持23立法
一國一制

相反陳浩天真係不值一提

真係畀佢估中，

工聯會而家吹緊

某機構的「增加希望和參與，促進復元過程、自主自決與選擇等概念…」
或會捲入其中

毓民果d縮鳩晒反而戴妖仲勇